**王勵勤**，籍貫[上海](../Page/上海.md "wikilink")，[中國男子](../Page/中國.md "wikilink")[乒乓球運動員](../Page/乒乓球.md "wikilink")。其技術特長為超人一等的正手弧圈球，以及過人的相持能力。戰術風格著重化繁為簡，將複雜的局面導入實力性的相持。在多球來回的局面中，王勵勤優秀的身體素質以及擊球質量難有敵手。

## 生涯

王勵勤是右手球員，他於1984年正式接受乒乓球訓練，1991年進入上海隊，1993年入選國家隊。

1995年，王勵勤於全球青少年賽的17歲以下組別的男子單打項目贏得[冠軍](../Page/冠軍.md "wikilink")，又在全國錦標賽男單中取[亞軍](../Page/亞軍.md "wikilink")，開始出現一絲光芒。

1996年，王勵勤在國際乒聯巡迴賽中的男子雙打項目奪標。

1997年，王勵勤於[世界乒乓球錦標賽中的男單項目](../Page/世界乒乓球錦標賽.md "wikilink")16強出局、混雙項目得季軍、國際乒聯巡迴賽中衛冕男雙冠軍，又與[閻森在](../Page/閻森.md "wikilink")[中國公開賽男雙項目中獲亞以及在](../Page/中國.md "wikilink")[澳洲公開賽與合拍閻森得男雙亞軍與男單的季軍](../Page/澳洲.md "wikilink")，成績卓越。

1998年的中國大獎賽，王勵勤得男單季軍、男雙項目亞軍、[亞洲錦標賽的混雙](../Page/亞洲.md "wikilink")、男子團體、男單贏得冠軍與男雙季軍、[亞運會中奪得了男單](../Page/1998年亞洲運動會.md "wikilink")、男團、混雙三項[金牌](../Page/金牌.md "wikilink")，都是證明了王勵勤的厲害。

1999年，王勵勤再次蟬聯國際乒聯巡迴賽的男雙冠軍，並首次男單項目冠軍、又於[愛立信中國乒乓球擂臺賽中贏得了男單冠軍](../Page/愛立信.md "wikilink")、世界乒乓球[俱樂部賽事亞軍](../Page/俱樂部.md "wikilink")、世乒賽男雙亞軍與混雙季軍。

2000年，王勵勤先後在世乒賽中得到男團賽事亞軍、[悉尼奧運的男子雙打項目為](../Page/悉尼奧運.md "wikilink")[中國摘下了一面](../Page/中國.md "wikilink")[金牌](../Page/金牌.md "wikilink")，及後於[丹麥公開賽取男單冠軍](../Page/丹麥.md "wikilink")、男雙亞軍，又在[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[日本與](../Page/日本.md "wikilink")[中國公開賽中的男單項目奪冠](../Page/中國.md "wikilink")、國際乒聯職業巡迴賽再三贏得男單以及男雙冠軍。

2001年，王勵勤於世乒賽贏得男單、男雙、男團項目的三個冠軍，並於[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[中國公開賽贏得男單](../Page/中國.md "wikilink")、男雙冠軍、[英國公開賽男單項目冠軍與世界盃男單項目亞軍和國際乒聯職業巡迴賽男雙冠軍以及男單亞軍](../Page/英國.md "wikilink")。

2002年，王勵勤在[卡塔爾公開賽贏得男雙冠軍](../Page/卡塔爾.md "wikilink")、[中國公開賽男單冠軍](../Page/中國.md "wikilink")、[波蘭公開賽男雙冠軍](../Page/波蘭.md "wikilink")、男單季軍與[丹麥公開賽男雙項目冠軍](../Page/丹麥.md "wikilink")，並再次參加[亞運會贏得了男單和男團](../Page/亞洲運動會.md "wikilink")[金牌](../Page/金牌.md "wikilink")、男雙[銅牌](../Page/銅牌.md "wikilink")。

2003年，王勵勤再於世乒賽贏得男雙項目冠軍、[中國公開賽中男雙四強出局](../Page/中國.md "wikilink")、男單、[日本公開賽男雙亞軍](../Page/日本.md "wikilink")、男單項目四強被淘汰、[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[瑞典公開賽男單奪冠](../Page/瑞典.md "wikilink")、世界盃名列第3。

2004年，王勵勤重獲世乒賽的男團項目冠軍，並於[雅典奧運以](../Page/2004年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")4:1擊敗瑞典「長青樹」[瓦爾德內爾](../Page/瓦爾德內爾.md "wikilink")，得到一面男單[銅牌](../Page/銅牌.md "wikilink")。

2005年，王励勤在家乡举行的第四十八届世乒赛单项比赛中，半决赛战胜韩国选手吴尚垠，决赛逆转战胜同胞[马琳](../Page/马琳.md "wikilink")，第二次获得世乒赛男单冠军杯圣勃莱德杯。同年代表上海队在中国全国运动会中，获得男子单打和男子双打冠军，单打决赛对手为[王皓](../Page/王皓_\(乒乓球运动员\).md "wikilink")。

2006年王励勤代表中国参加在德国举行的第世乒赛团体比赛，在团体赛半决赛中，3：2险胜德国队领军人物[蒂莫·波爾](../Page/蒂莫·波爾.md "wikilink")(Timo
Boll)，率领中国队3：1击败德国队步入决赛，决赛中再克韩国的2004年奥运会男子单打冠军柳承敏，带领中国队以总比分3：0夺冠。

2007年在克罗地亚萨格勒布举行的第四十九届世乒赛男子单打半决赛中，再度4：3击败老对手韩国队的[柳承敏](../Page/柳承敏.md "wikilink")，在决赛中大比分1：3落后，小分1：7落后的近乎绝望的形势下，再度逆转成功，击败两年前的决赛对手，同为中国男子乒乓球队队友的[马琳](../Page/马琳.md "wikilink")，六年内第三次夺得世乒赛男单冠军，和前辈[莊則棟一起](../Page/莊則棟.md "wikilink")，成为继其之后，世乒赛42年来首位三度夺冠的伟大选手。

2008年年初世界锦标赛团体赛帮助中国队实现四连冠，并且从2004年算起，王勵勤在世界锦标赛单打和团体比赛中迄今不败。
8月22日，在[北京奧運男子乒乓球單打賽上](../Page/北京奧運.md "wikilink")，王勵勤以局數4比0擊敗克羅地亞選手，進入四強，跟[馬琳對賽](../Page/馬琳.md "wikilink")。在[北京奧運男子乒乓球單打準決賽上](../Page/北京奧運.md "wikilink")，王勵勤以局數2比4敗給隊友[馬琳](../Page/馬琳.md "wikilink")，未能問鼎金牌，只能與瑞典選手[約爾根·佩爾森](../Page/約爾根·佩爾森.md "wikilink")(Jörgen
Persson)爭奪銅牌。同日晚上，王勵勤以局數4比0擊敗瑞典選手佩爾森，奪得銅牌。

2009年，王勵勤获得在日本潢濱举行的世界锦标赛男子單打亚军，决赛0－4不敌队友[王皓](../Page/王皓_\(乒乓球运动员\).md "wikilink")，但是之前也延续到世界锦标赛單打20连胜。

[2009年世界乒乓球锦标赛后](../Page/2009年世界乒乓球锦标赛.md "wikilink")，由于自身年龄的增大，加上新人的冒起，王励勤淡出了中国国家队主力阵容。虽然不时参加国际巡回赛，以及代表上海队征战乒超联赛，但已很难跻身国际大赛参赛阵容。2011年，王励勤就任上海乒羽中心副主任、上海乒协副主席。\[1\]

2013年，34岁的王励勤最后一次参加世界乒乓球锦标赛，与[饶静文出战混双比赛](../Page/饶静文.md "wikilink")，同时与[周雨出战男双比赛](../Page/周雨.md "wikilink")，但在两项比赛中均止步于半决赛。王励勤以两个单项季军结束最后一次世乒赛征程。\[2\]

2013年末，王励勤从国家队退役，之後就任上海乒乓球羽毛球运动中心主任一職。\[3\]

## “马王时代”

21世纪的第一个十年基本上被馬琳和王勵勤统治，三大赛中，两人总共获得8次单打冠军，6次团体冠军，9次双打冠军，此外两人共获得39次国际乒联巡回赛的分站单打冠军，53次巡回赛双打分站冠军，5次总决赛单打冠军，8次总决赛双打冠军。自2001年以来，两人占据世界排名第一达70个月（王：53个月；
马：17个月）。但遗憾的是，两人虽然共同开创了一个时代，但在交锋中均与大满贯失之交臂。\[4\]

2013年末，已淡出国家队主力阵容的王励勤和马琳一同从国家队退役，为“马王时代”正式画上了句号。\[5\]

## 王勵勤职业生涯统计

| 年份                                 | 1996   | 1997 | 1998   | 1999 | 2000   | 2001   | 2002   | 2003   | 2004   | 2005   | 2006   | 2007   | 2008   | 2009 | 2010 | 2011   | 2012 | 2013   |
| ---------------------------------- | ------ | ---- | ------ | ---- | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ---- | ---- | ------ | ---- | ------ |
| **世界乒乓球锦标赛**                       |        |      |        |      |        |        |        |        |        |        |        |        |        |      |      |        |      |        |
| [男子团体](../Page/男子团体.md "wikilink") | －－     | 未参加  | －－     | －－   | 亚军     | **冠军** | －－     | －－     | **冠军** | －－     | **冠军** | －－     | **冠军** | －－   | 未参加  | －－     | 未参加  | －－     |
| [男子单打](../Page/男子单打.md "wikilink") | －－     | 16强  | －－     | 32强  | －－     | **冠军** | －－     | 8强     | －－     | **冠军** | －－     | **冠军** | －－     | 亚军   | －－   | 8强     | －－   | 未参加    |
| [男子双打](../Page/男子双打.md "wikilink") | －－     | 8强   | －－     | 亚军   | －－     | **冠军** | －－     | **冠军** | －－     | 季军     | －－     | 亚军     | －－     | 未参加  | －－   | 未参加    | －－   | 季军     |
| [混合双打](../Page/混合双打.md "wikilink") | －－     | 季军   | －－     | 季军   | －－     | 32强    | －－     | 8强     | －－     | **冠军** | －－     | **冠军** | －－     | 未参加  | －－   | 未参加    | －－   | 季军     |
| **世界杯乒乓球赛**                        |        |      |        |      |        |        |        |        |        |        |        |        |        |      |      |        |      |        |
| [男子团体](../Page/男子团体.md "wikilink") | －－     | －－   | －－     | －－   | －－     | －－     | －－     | －－     | －－     | －－     | －－     | **冠军** | －－     | 未参加  | 未参加  | **冠军** | －－   | **冠军** |
| [男子单打](../Page/男子单打.md "wikilink") | 未参加    | 未参加  | 未参加    | 小组赛  | 季军     | 亚军     | 8强     | 季军     | 小组赛    | 8强     | 季军     | 季军     | 未参加    | 未参加  | 未参加  | 未参加    | 未参加  | 未参加    |
| **奥运会乒乓球赛**                        |        |      |        |      |        |        |        |        |        |        |        |        |        |      |      |        |      |        |
| [男子团体](../Page/男子团体.md "wikilink") | －－     | －－   | －－     | －－   | －－     | －－     | －－     | －－     | －－     | －－     | －－     | －－     | **冠军** | －－   | －－   | －－     | 未参加  | －－     |
| [男子单打](../Page/男子单打.md "wikilink") | 未参加    | －－   | －－     | －－   | 未参加    | －－     | －－     | －－     | 季军     | －－     | －－     | －－     | 季军     | －－   | －－   | －－     | 未参加  | －－     |
| [男子双打](../Page/男子双打.md "wikilink") | 未参加    | －－   | －－     | －－   | **冠军** | －－     | －－     | －－     | 未参加    | －－     | －－     | －－     | －－     | －－   | －－   | －－     | －－   | －－     |
| **国际乒联职业巡回赛总决赛**                   |        |      |        |      |        |        |        |        |        |        |        |        |        |      |      |        |      |        |
| [男子单打](../Page/男子单打.md "wikilink") | 未参加    | 亚军   | **冠军** | 16强  | **冠军** | 亚军     | 8强     | 16强    | **冠军** | 未参加    | 8强     | 季军     | 8强     | 季军   | 未参加  | 8强     | 未参加  | 未参加    |
| [男子双打](../Page/男子双打.md "wikilink") | **冠军** | 季军   | **冠军** | 季军   | **冠军** | 8强     | 季军     | 未参加    | 未参加    | 季军     | 未参加    | **冠军** | 未参加    | 未参加  | 未参加  | 未参加    | 未参加  | 未参加    |
| **亚运会乒乓球赛**                        |        |      |        |      |        |        |        |        |        |        |        |        |        |      |      |        |      |        |
| [男子团体](../Page/男子团体.md "wikilink") | －－     | －－   | **冠军** | －－   | －－     | －－     | **冠军** | －－     | －－     | －－     | 未参加    | －－     | －－     | －－   | 未参加  | －－     | －－   | －－     |
| [男子单打](../Page/男子单打.md "wikilink") | －－     | －－   | 未参加    | －－   | －－     | －－     | **冠军** | －－     | －－     | －－     | 未参加    | －－     | －－     | －－   | 未参加  | －－     | －－   | －－     |
| [男子双打](../Page/男子双打.md "wikilink") | －－     | －－   | 8强     | －－   | －－     | －－     | 季军     | －－     | －－     | －－     | 未参加    | －－     | －－     | －－   | 未参加  | －－     | －－   | －－     |
| [混合双打](../Page/混合双打.md "wikilink") | －－     | －－   | **冠军** | －－   | －－     | －－     | 季军     | －－     | －－     | －－     | 未参加    | －－     | －－     | －－   | 未参加  | －－     | －－   | －－     |
| **国际乒联职业巡回赛分站冠军数**                 |        |      |        |      |        |        |        |        |        |        |        |        |        |      |      |        |      |        |
| [男子单打](../Page/男子单打.md "wikilink") | 0      | 0    | 1      | 1    | 4      | 3      | 1      | 2      | 3      | 3      | 2      | 0      | 0      | 0    | 1    | 0      | 0    | 0      |
| [男子双打](../Page/男子双打.md "wikilink") | 1      | 2    | 1      | 1    | 1      | 2      | 3      | 0      | 1      | 1      | 3      | 3      | 2      | 1    | 0    | 2      | 1    | 0      |
| 年份                                 | 1996   | 1997 | 1998   | 1999 | 2000   | 2001   | 2002   | 2003   | 2004   | 2005   | 2006   | 2007   | 2008   | 2009 | 2010 | 2011   | 2012 | 2013   |
|                                    |        |      |        |      |        |        |        |        |        |        |        |        |        |      |      |        |      |        |

## 个人生活

王励勤曾与影星[赵薇流传绯闻](../Page/赵薇.md "wikilink")，但在前[世界小姐中国区冠军赵婷婷公开表态自己就是王励勤的正牌女友后澄清了流传已久的绯闻](../Page/世界小姐.md "wikilink")。\[6\]

## 參考資料

## 外部連結

  - [Biography](http://www.cctv.com/program/SportsScene/20040729/101902.shtml)
    at CCTV.com
  - [【乒乓王国】悲情王者](http://v.youku.com/v_show/id_XMzMyMzk2OTI4.html)
  - [我的奥林匹克—王励勤](http://space.tv.cctv.com/act/video.jsp?videoId=VIDE1208274506178999)
  - [我的奥林匹克—王励勤2](http://v.titan24.com/html/2009/04/15/09/16364.html)

[Category:上海籍运动员](../Category/上海籍运动员.md "wikilink")
[Category:中国奥运乒乓球运动员](../Category/中国奥运乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:中国退役乒乓球运动员](../Category/中国退役乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:中国奥林匹克运动会金牌得主](../Category/中国奥林匹克运动会金牌得主.md "wikilink")
[Category:中国奥林匹克运动会铜牌得主](../Category/中国奥林匹克运动会铜牌得主.md "wikilink")
[Category:1998年亞洲運動會金牌得主](../Category/1998年亞洲運動會金牌得主.md "wikilink")
[Category:2000年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员](../Category/2000年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:2000年夏季奧林匹克運動會金牌得主](../Category/2000年夏季奧林匹克運動會金牌得主.md "wikilink")
[Category:2002年亞洲運動會金牌得主](../Category/2002年亞洲運動會金牌得主.md "wikilink")
[Category:2002年亞洲運動會銅牌得主](../Category/2002年亞洲運動會銅牌得主.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员](../Category/2004年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员](../Category/2008年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:上海交通大学校友](../Category/上海交通大学校友.md "wikilink")
[Category:亞洲運動會桌球獎牌得主](../Category/亞洲運動會桌球獎牌得主.md "wikilink")
[Category:奥林匹克运动会乒乓球奖牌得主](../Category/奥林匹克运动会乒乓球奖牌得主.md "wikilink")
[Category:第十三届全国政协委员](../Category/第十三届全国政协委员.md "wikilink")

1.  [王励勤准备明年退役
    现任上海乒羽中心副主任](http://sports.163.com/12/1220/14/8J65H29F00051CAQ.html)
2.  [巴黎这么美
    而你们这么悲伤--马琳王励勤憾别世乒赛](http://sports.sina.com.cn/o/2013-05-20/10156578448.shtml)
3.  [王励勤晋升主任 上海体院：专业人该干专业事](http://sports.qq.com/a/20131209/000326.htm)
4.  [【体育人间】乒乓国手悲喜冤家
    马琳VS王励勤](http://v.youku.com/v_show/id_XODIzMTk0ODg=.html)
5.  [国乒八人退出国家队
    马琳王励勤告别宣告时代终结](http://sports.sina.com.cn/o/2013-12-10/15086926747.shtml)
6.  [世姐自曝王励勤正牌女友
    身材婀娜活泼可爱(多图)_综合体育_NIKE新浪竞技风暴_新浪网](http://sports.sina.com.cn/o/2009-03-24/10254286455.shtml)